(this.webpackJsonphistoria=this.webpackJsonphistoria||[]).push([[0],{2:function(i,e,a){i.exports={union:"UniaLubelska_union__EwEQD",union2:"UniaLubelska_union2__10MSJ",content:"UniaLubelska_content__1UNpc",smallerUl:"UniaLubelska_smallerUl__3VoQ2",p2:"UniaLubelska_p2__38QuF",img1:"UniaLubelska_img1__1dZ5R",img2:"UniaLubelska_img2___s5bc",img3:"UniaLubelska_img3__8y3Qk",img4:"UniaLubelska_img4__3rDZD",img5:"UniaLubelska_img5__2lfRe",img6:"UniaLubelska_img6__3_iyH",img7:"UniaLubelska_img7__2FUHl",img8:"UniaLubelska_img8__37gBO",img9:"UniaLubelska_img9__1SinP",img10:"UniaLubelska_img10__2vHhp"}},25:function(i,e,a){},26:function(i,e,a){},37:function(i,e,a){"use strict";a.r(e);var s=a(0),o=a(1),n=a.n(o),r=a(11),t=a.n(r),c=(a(25),a(26),a(6)),l=a.n(c),j=a.p+"static/media/video2.e34c6b30.mp4",d=a(2),w=a.n(d),u=a(4),z=a(3),b=a(5),k=function(){var i=n.a.useRef(null);return Object(o.useEffect)((function(){z.a.registerPlugin(b.a);var e=i.current.children;z.a.timeline().fromTo(e,.6,{autoAlpha:0,x:-100},{autoAlpha:1,x:0,scrollTrigger:{trigger:"#trigger2",start:"top center",id:"trigger2"}})})),Object(s.jsx)(s.Fragment,{children:Object(s.jsxs)("div",{id:"trigger2",ref:i,className:w.a.union,children:[Object(s.jsx)("h1",{children:"Przyczyny zawarcia Unii Lubelskiej"}),Object(s.jsxs)("div",{className:w.a.content,children:[Object(s.jsxs)("ul",{children:[Object(s.jsx)("li",{children:"Wielkie Ksi\u0119stwo Litewskie prowadzi\u0142o wiele wojen z Ksi\u0119stwem Moskiewskim, ale nie by\u0142o w stanie samodzielnie przeciwstawi\u0107 si\u0119 wrogowi ze wschodu."}),Object(s.jsx)("li",{children:"Kr\xf3l Zygmunt August nie posiad\u0142 potomka, przez co ros\u0142o niebezpiecze\u0144stwo wyga\u015bni\u0119cia dynastii Jagiellon\xf3w. W\u0142adca w\xf3wczas zgodzi\u0142 si\u0119 na zast\u0105pienie unii personalnej, uni\u0105 realn\u0105. "}),Object(s.jsx)("li",{children:"Litewska szlachta tzw. bojarzy chcieli uzyska\u0107 takie przywileje, jakie posiada\u0142a Polska szlachta. "}),Object(s.jsx)("li",{children:"Przyw\xf3dcy ruchu egzekucyjnego, Miko\u0142aj Sienicki i Rafa\u0142 Leszczy\u0144ski postulowali o w\u0142\u0105czenie Wielkiego Ksi\u0119stwa Litewskiego do Korony."}),Object(s.jsx)("li",{children:"W XVI wieku Litwa znacznie ,,zbli\u017cy\u0142a'' si\u0119 do Polski. Zmianie uleg\u0142 ustr\xf3j Litewski, odwzorowany zosta\u0142 od polskiego. "}),Object(s.jsx)("li",{children:"Polska i Litwa potrzebowa\u0142y silnego sojuszu. Ludno\u015b\u0107 obu kraj\xf3w rozumia\u0142a t\u0105 potrzeb\u0119, nuncjusz Juliusz Ruggieri pisa\u0142 ,,Oba narody czuj\u0105 potrzeb\u0119 \u015bci\u015blejszego zwi\u0105zku nie odkry\u0142y jeszcze r\xf3wnie dogodnego sposobu po\u0142\u0105czenia si\u0119 ''"})]}),Object(s.jsx)("div",{className:w.a.img1}),Object(s.jsx)(u.Link,{smooth:!0,spy:!0,to:"union2",children:Object(s.jsx)("button",{children:"Dalej"})})]})]})})},m=function(){var i=n.a.useRef(null),e=n.a.useRef(null);return Object(o.useEffect)((function(){z.a.registerPlugin(b.a);var e=i.current.children;z.a.timeline().fromTo(e,.6,{autoAlpha:0,x:-100},{autoAlpha:1,x:0,scrollTrigger:{trigger:"#trigger",start:"top center",id:"trigger"}})})),Object(s.jsxs)("div",{id:"trigger",ref:i,className:w.a.union2,children:[Object(s.jsx)("h1",{children:"Geneza Unii Lubelskiej i powstanie nowego kraju"}),Object(s.jsxs)("div",{ref:e,className:w.a.content,children:[Object(s.jsx)("p",{id:"text",children:"10 stycznia 1569 roku rozpocz\u0119\u0142y si\u0119 obrady sejmu walnego ,,pod lask\u0105'' Stanis\u0142awa S\u0119dziwoja Czarkowskiego, przybyli pos\u0142owie z Polski i Litwy. Podczas negocjacji starano si\u0119 doj\u015b\u0107 do kompromisu, jednak\u017ce litewscy magnaci, byli sceptyczni w stosunku do zawarcia unii i 1 marca opu\u015bcili Lublin przerywaj\u0105c obrady sejmu. Zygmunt August postanowi\u0142 w\u0142\u0105czy\u0107 ziemie Litwy do Korony. 5 marca w\u0142\u0105czy\u0142 Podlasie, 26 maja Wo\u0142y\u0144, a 6 czerwca wojew\xf3dztwa: Kijowskie i Brac\u0142awskie. Inkorporacja owych ziem zmusi\u0142a przedstawicieli litewskich do powrotu. Po wznowieniu rokowa\u0144 7 czerwca, pr\xf3bowano doj\u015b\u0107 do zgody. 28 czerwca uchwalono zawarcie nowej unii polsko-litewskiej, a 1 lipca zaprzysi\u0119\u017cony zosta\u0142 akt. Odt\u0105d oba pa\u0144stwa posiada\u0142y wsp\xf3lny sejm, senat, w\u0142adc\u0119 i monet\u0119. Litwa natomiast zachowa\u0142a oddzieln\u0105 armi\u0119 urz\u0119dy i skarb. Narodzi\u0142o si\u0119 w\xf3wczas pot\u0119\u017cne pa\u0144stwo, mianowicie Rzeczpospolita Obojga Narod\xf3w."}),Object(s.jsx)("div",{className:w.a.img2}),Object(s.jsx)(u.Link,{smooth:!0,spy:!0,to:"union3",children:Object(s.jsx)("button",{children:"Dalej"})})]})]})},h=function(){var i=n.a.useRef(null),e=n.a.useRef(null);return Object(o.useEffect)((function(){z.a.registerPlugin(b.a);var e=i.current.children;z.a.timeline().fromTo(e,.6,{autoAlpha:0,x:-100},{autoAlpha:1,x:0,scrollTrigger:{trigger:"#trigger3",start:"top center",id:"trigger3"}})})),Object(s.jsxs)("div",{id:"trigger3",ref:i,className:w.a.union2,children:[Object(s.jsx)("h1",{children:"Administracja"}),Object(s.jsxs)("div",{ref:e,className:w.a.content,children:[Object(s.jsx)("p",{id:"text",children:"Rzeczpospolita Obojga Narod\xf3w sk\u0142ada\u0142a si\u0119 z dw\xf3ch cz\u0119\u015bci: Korony Kr\xf3lestwa Polskiego (potocznie \u2013 Korony) i Wielkiego Ksi\u0119stwa Litewskiego (potocznie \u2013 Litwy), kt\xf3re posiada\u0142y du\u017c\u0105 niezale\u017cno\u015b\u0107 przejawiaj\u0105c\u0105 si\u0119 r\xf3wnie\u017c w administracji terytorialnej.Korona dzieli\u0142a si\u0119 na dwie prowincje: wielkopolsk\u0105 (do kt\xf3rej zaliczano r\xf3wnie\u017c Mazowsze i Prusy Kr\xf3lewskie) oraz ma\u0142opolsk\u0105 (z Rusi\u0105 Czerwon\u0105, Podolem, Wo\u0142yniem i Ukrain\u0105). W cz\u0119\u015bci litewskiej natomiast by\u0142a tylko jedna prowincja."}),Object(s.jsx)("div",{className:w.a.img3}),Object(s.jsx)(u.Link,{smooth:!0,spy:!0,to:"union5",children:Object(s.jsx)("button",{children:"Dalej"})})]})]})},p=function(){var i=n.a.useRef(null),e=n.a.useRef(null);return Object(o.useEffect)((function(){z.a.registerPlugin(b.a);var e=i.current.children;z.a.timeline().fromTo(e,.6,{autoAlpha:0,x:-100},{autoAlpha:1,x:0,scrollTrigger:{trigger:"#trigger4",start:"top center",id:"trigger4"}})})),Object(s.jsxs)("div",{id:"trigger4",ref:i,className:w.a.union2,children:[Object(s.jsx)("h1",{children:"Geografia"}),Object(s.jsxs)("div",{ref:e,className:w.a.content,children:[Object(s.jsx)("p",{id:"text",className:w.a.p2,children:"W uj\u0119ciu historycznym w sk\u0142ad Rzeczypospolitej Obojga Narod\xf3w wchodzi\u0142y m.in. nast\u0119puj\u0105ce krainy: Inflanty \u2013 wsp\xf3lne terytorium Polski i Litwy od 1561, w wi\u0119kszo\u015bci utracone w 1622 roku na rzecz Szwecji, poza Inflantami Polskimi (\u0141atgali\u0105); Podole, Dzikie Pola, Zaporo\u017ce; Kurlandia i Semigalia \u2013 p\xf3\u0142nocne lenno Rzeczypospolitej od 1561 (wraz z koloniami na Tobago i w Gambii); Litwa \u2013 zachodnia cz\u0119\u015b\u0107 Wielkiego Ksi\u0119stwa Litewskiego; Ma\u0142opolska \u2013 po\u0142udniowa prowincja Korony ze stolic\u0105 w Krakowie; Mazowsze \u2013 \u015brodkowa cz\u0119\u015b\u0107 Korony ze stolic\u0105 w Warszawie, od XVI wieku zaliczana by\u0142a do prowincji wielkopolskiej; Podlasie \u2013 terytorium mi\u0119dzy Mazowszem i Wielkim Ksi\u0119stwem Litewskim, do XVI wieku cz\u0119\u015b\u0107 Litwy, od 1569 cz\u0119\u015b\u0107 Korony; Prusy \u2013 terytorium dawnego pa\u0144stwa krzy\u017cackiego podzielone na nale\u017c\u0105ce do Korony Prusy Kr\xf3lewskie i b\u0119d\u0105ce jej lennem Prusy Ksi\u0105\u017c\u0119ce (do 1657); Warmia \u2013 dominium biskup\xf3w warmi\u0144skich, wydzielone administracyjnie z Prus w 1466; Ru\u015b \u2013 wschodnie i po\u0142udniowe ziemie Wielkiego Ksi\u0119stwa Litewskiego (Ru\u015b Bia\u0142a, Ru\u015b Czarna, Polesie), a tak\u017ce Ru\u015b Czerwona wchodz\u0105ca w sk\u0142ad prowincji ma\u0142opolskiej i Wo\u0142y\u0144 wraz z Ukrain\u0105 (Naddnieprzem), kt\xf3re od 1569 roku by\u0142y cz\u0119\u015bci\u0105 Korony; Wielkopolska \u2013 \u015brodkowo-zachodnia prowincja Korony z g\u0142\xf3wnym o\u015brodkiem w Poznaniu; \u017bmud\u017a \u2013 zachodnia cz\u0119\u015b\u0107 Litwy."}),Object(s.jsx)("div",{className:w.a.img4}),Object(s.jsx)(u.Link,{smooth:!0,spy:!0,to:"union6",children:Object(s.jsx)("button",{children:"Dalej"})})]})]})},g=function(){var i=n.a.useRef(null),e=n.a.useRef(null);return Object(o.useEffect)((function(){z.a.registerPlugin(b.a);var e=i.current.children;z.a.timeline().fromTo(e,.6,{autoAlpha:0,x:-100},{autoAlpha:1,x:0,scrollTrigger:{trigger:"#trigger5",start:"top center",id:"trigger5"}})})),Object(s.jsxs)("div",{id:"trigger5",ref:i,className:w.a.union2,children:[Object(s.jsx)("h1",{children:"Administracja Litwy"}),Object(s.jsxs)("div",{ref:e,className:w.a.content,children:[Object(s.jsx)("p",{id:"text",className:w.a.p2,children:"Po reformach z lat 1565\u20131566 w Wielkim Ksi\u0119stwie wyklarowa\u0142 si\u0119 prosty, dwustopniowy podzia\u0142 administracyjny. Podstawow\u0105 jednostk\u0105 administracyjn\u0105 by\u0142 powiat, kt\xf3ry by\u0142 jednocze\u015bnie okr\u0119giem s\u0105dowym, politycznym (zwo\u0142ywanie sejmik\xf3w), jak i wojskowym (pospolite ruszenie)[28]. Od Unii lubelskiej Litwa dzieli\u0142a si\u0119 na dziewi\u0119\u0107 wojew\xf3dztw: wile\u0144skie, trockie, po\u0142ockie, witebskie, smole\u0144skie, mi\u0144skie, m\u015bcis\u0142awskie, nowogr\xf3dzkie, brzesko-litewskie. Status wojew\xf3dztwa mia\u0142o tak\u017ce Ksi\u0119stwo \u017bmudzkie, kt\xf3re podobnie jak wojew\xf3dztwa po\u0142ockie i m\u015bcis\u0142awskie sk\u0142ada\u0142y si\u0119 z jednego powiatu, pozosta\u0142e wojew\xf3dztwa liczy\u0142y od dw\xf3ch do czterech powiat\xf3w, jedynie wile\u0144skie sk\u0142ada\u0142o si\u0119 z pi\u0119ciu. Poza zwyk\u0142ym podzia\u0142em administracyjnym na obszarze Wielkiego Ksi\u0119stwa Litewskiego wyst\u0119powa\u0142y tak\u017ce tak zwane ksi\u0119stwa alodialne, czyli kompleksy maj\u0105tkowe niekt\xf3rych rod\xf3w magnackich, dzier\u017cone na prawie ksi\u0105\u017c\u0119cym. Korona Kr\xf3lestwa Polskiego W Koronie Kr\xf3lestwa Polskiego podzia\u0142 administracyjny by\u0142 du\u017co bardziej skomplikowany. Korona dzieli\u0142a si\u0119 na dwie prowincje Wielkopolsk\u0119 i Ma\u0142opolsk\u0119."}),Object(s.jsx)("div",{className:w.a.img5}),Object(s.jsx)(u.Link,{smooth:!0,spy:!0,to:"union4",children:Object(s.jsx)("button",{children:"Dalej"})})]})]})},y=function(){var i=n.a.useRef(null),e=n.a.useRef(null);return Object(o.useEffect)((function(){z.a.registerPlugin(b.a);var e=i.current.children;z.a.timeline().fromTo(e,.6,{autoAlpha:0,x:-100},{autoAlpha:1,x:0,scrollTrigger:{trigger:"#trigger6",start:"top center",id:"trigger6"}})})),Object(s.jsxs)("div",{id:"trigger6",ref:i,className:w.a.union2,children:[Object(s.jsx)("h1",{children:"Wa\u017cne wydarzenia z XVI w"}),Object(s.jsxs)("div",{ref:e,className:w.a.content,children:[Object(s.jsxs)("ul",{children:[Object(s.jsx)("li",{children:"1 lipca 1569 \u2013 Polska i Litwa zawar\u0142y uni\u0119 lubelsk\u0105, na mocy kt\xf3rego oba pa\u0144stwa po\u0142\u0105czy\u0142y si\u0119 w jeden kraj"}),Object(s.jsx)("li",{children:"7 lipca 1572 \u2013 zmar\u0142 Zygmunt August \u2013 koniec dynastii Jagiellon\xf3w"}),Object(s.jsx)("li",{children:"1572\u20131573 \u2013 okres bezkr\xf3lewia"}),Object(s.jsx)("li",{children:"Panowanie Henryka Walezego (1573\u20131574)"}),Object(s.jsx)("li",{children:"1577 \u2013 Iwan IV Gro\u017any najecha\u0142 na Inflanty"}),Object(s.jsx)("li",{children:"1579\u20131581 \u2013 wojna z Rosj\u0105 o Inflanty"}),Object(s.jsx)("li",{children:"27 grudnia 1587 \u2013 koronowano Zygmunta Waz\u0119"}),Object(s.jsx)("li",{children:"1591\u20131593 \u2013 wybuch\u0142o powstanie kozackie Krzysztofa Kosi\u0144skiego"}),Object(s.jsx)("li",{children:"6\u201310 pa\u017adziernika 1596 \u2013 zawarto uni\u0119 brzesk\u0105"}),Object(s.jsx)("li",{children:"1599 \u2013 ukaza\u0142 si\u0119 pierwszy pe\u0142ny przek\u0142ad Biblii na j\u0119zyk polski ks. Jakuba Wujka"})]}),Object(s.jsx)("div",{className:w.a.img6}),Object(s.jsx)(u.Link,{smooth:!0,spy:!0,to:"union7",children:Object(s.jsx)("button",{children:"Dalej"})})]})]})},x=function(){var i=n.a.useRef(null),e=n.a.useRef(null);return Object(o.useEffect)((function(){z.a.registerPlugin(b.a);var e=i.current.children;z.a.timeline().fromTo(e,.6,{autoAlpha:0,x:-100},{autoAlpha:1,x:0,scrollTrigger:{trigger:"#trigger7",start:"top center",id:"trigger7"}})})),Object(s.jsxs)("div",{id:"trigger7",ref:i,className:w.a.union2,children:[Object(s.jsx)("h1",{children:"Wa\u017cne wydarzenia z XVII w"}),Object(s.jsxs)("div",{ref:e,className:w.a.content,children:[Object(s.jsxs)("ul",{className:w.a.smallerUl,children:[Object(s.jsx)("li",{children:"1604\u20131606 \u2013 odby\u0142a si\u0119 pierwsza dymitriada, wyprawa zbrojna wojsk kilku polskich magnat\xf3w na Rosj\u0119 w celu  osadzenia na tronie moskiewskim Dymitra Samozwa\u0144ca"}),Object(s.jsx)("li",{children:"1606\u20131609 \u2013 rokosz Zebrzydowskiego"}),Object(s.jsx)("li",{children:"28 maja 1609 \u2013 Zygmunt III Waza przeni\xf3s\u0142 siedzib\u0119 kr\xf3lestwa z Krakowa do Warszawy"}),Object(s.jsx)("li",{children:"23 marca 1613 \u2013 Rzeczpospolita zawar\u0142a sojusz z Austri\u0105"}),Object(s.jsx)("li",{children:"1617\u20131618 \u2013 wojna polsko-szwedzka"}),Object(s.jsx)("li",{children:"1621 \u2013 bitwa pod Chocimiem"}),Object(s.jsx)("li",{children:"1622 \u2013 Szwedzi ponownie najechali na Inflanty"}),Object(s.jsx)("li",{children:"1625 \u2013 trzeci najazd Szwecji na Inflanty"}),Object(s.jsx)("li",{children:"1626\u20131629 \u2013 wojna polsko-szwedzka"}),Object(s.jsx)("li",{children:"19 lipca 1655 \u2013 kr\xf3l Karol X wypowiedzia\u0142 wojn\u0119 Rzeczypospolitej \u2013 pocz\u0105tek potopu szwedzkiego"}),Object(s.jsx)("li",{children:"25 lipca 1655 \u2013 Szwedzi zaj\u0119li Wielkopolsk\u0119"}),Object(s.jsx)("li",{children:"8 wrze\u015bnia 1655 \u2013 Szwedzi zaj\u0119li Warszaw\u0119"}),Object(s.jsx)("li",{children:"wrzesie\u0144\u2013pa\u017adziernik 1655 \u2013 obl\u0119\u017cenie Krakowa"})]}),Object(s.jsx)("div",{className:w.a.img7}),Object(s.jsx)(u.Link,{smooth:!0,spy:!0,to:"union8",children:Object(s.jsx)("button",{children:"Dalej"})})]})]})},O=function(){var i=n.a.useRef(null),e=n.a.useRef(null);return Object(o.useEffect)((function(){z.a.registerPlugin(b.a);var e=i.current.children;z.a.timeline().fromTo(e,.6,{autoAlpha:0,x:-100},{autoAlpha:1,x:0,scrollTrigger:{trigger:"#trigger8",start:"top center",id:"trigger8"}})})),Object(s.jsxs)("div",{id:"trigger8",ref:i,className:w.a.union2,children:[Object(s.jsx)("h1",{children:"Wa\u017cne wydarzenia z XVII w (2)"}),Object(s.jsxs)("div",{ref:e,className:w.a.content,children:[Object(s.jsxs)("ul",{className:w.a.smallerUl,children:[Object(s.jsx)("li",{children:"26 pa\u017adziernika 1655 \u2013 wojska koronne kapitulowa\u0142y przed Szwedami"}),Object(s.jsx)("li",{children:"18 listopada \u2013 26 grudnia 1655 \u2013 obl\u0119\u017cenie Cz\u0119stochowy przez Szwed\xf3w"}),Object(s.jsx)("li",{children:"1658\u20131660 \u2013 wojna polsko-moskiewska"}),Object(s.jsx)("li",{children:"3 stycznia 1661 \u2013 ukaza\u0142 si\u0119 pierwszy numer Merkuriusza Polskiego \u2013 pierwszej polskiej - gazety"}),Object(s.jsx)("li",{children:"10 grudnia 1671 \u2013 Turcja wypowiedzia\u0142a wojn\u0119 Rzeczypospolitej"}),Object(s.jsx)("li",{children:"lipiec \u2013 pa\u017adziernik 1672 \u2013 Turcy najechali na Podole"}),Object(s.jsx)("li",{children:"11 listopada 1673 \u2013 wojska Jana Sobieskiego pokona\u0142y Turk\xf3w pod Chocimiem"}),Object(s.jsx)("li",{children:"21 maja 1674 \u2013 Jan Sobieski zosta\u0142 kr\xf3lem Polski"}),Object(s.jsx)("li",{children:"wrzesie\u0144\u2013pa\u017adziernik 1676 \u2013 Jan III Sobieski pokona\u0142 turecko-tatarski najazd na Ru\u015b Czerwon\u0105"}),Object(s.jsx)("li",{children:"12 wrze\u015bnia 1683 \u2013 bitwa pod Wiedniem: si\u0142y koalicji austriacko-niemiecko-polskiej pod dow\xf3dztwem Jana III Sobieskiego pokona\u0142y wojska tureckie"}),Object(s.jsx)("li",{children:"grudzie\u0144 1683 \u2013 oddzia\u0142y polskie i kozackie wyzwoli\u0142y Podole"}),Object(s.jsx)("li",{children:"6 maja 1686 \u2013 Rzeczpospolita podpisa\u0142a z Rosj\u0105 pok\xf3j wieczysty (tzw. traktat Grzymu\u0142towskiego)"}),Object(s.jsx)("li",{children:"26 stycznia 1699 \u2013 Liga \u015awi\u0119ta zawar\u0142a w Kar\u0142owicach pok\xf3j z Turcj\u0105"})]}),Object(s.jsx)("div",{className:w.a.img8}),Object(s.jsx)(u.Link,{smooth:!0,spy:!0,to:"union9",children:Object(s.jsx)("button",{children:"Dalej"})})]})]})},f=function(){var i=n.a.useRef(null),e=n.a.useRef(null);return Object(o.useEffect)((function(){z.a.registerPlugin(b.a);var e=i.current.children;z.a.timeline().fromTo(e,.6,{autoAlpha:0,x:-100},{autoAlpha:1,x:0,scrollTrigger:{trigger:"#trigger9",start:"top center",id:"trigger9"}})})),Object(s.jsxs)("div",{id:"trigger9",ref:i,className:w.a.union2,children:[Object(s.jsx)("h1",{children:"Wa\u017cne wydarzenia z XVIII w"}),Object(s.jsxs)("div",{ref:e,className:w.a.content,children:[Object(s.jsxs)("ul",{className:w.a.smallerUl,children:[Object(s.jsx)("li",{children:"czerwiec \u2013 sierpie\u0144 1701 \u2013 armia szwedzka zaj\u0119\u0142a Kowno"}),Object(s.jsx)("li",{children:"24 lipca 1702 \u2013 Szwedzi zaj\u0119li Warszaw\u0119"}),Object(s.jsx)("li",{children:"19 lipca 1702 \u2013 pod Kliszowem Szwecja pokona\u0142a armi\u0119 sasko-polsko-tatarsk\u0105"}),Object(s.jsx)("li",{children:"10 sierpnia 1702 \u2013 Szwedzi zaj\u0119li Krak\xf3w"}),Object(s.jsx)("li",{children:"1705 \u2013 August II ustanowi\u0142 Order Or\u0142a Bia\u0142ego"}),Object(s.jsx)("li",{children:"24 wrze\u015bnia 1706 \u2013 zawarto pok\xf3j szwedzko-saski w Altranst\xe4d: "}),Object(s.jsx)("li",{children:"1 lutego 1717 \u2013 odby\u0142 si\u0119 Sejm Niemy \u2013 jednodniowe posiedzenie, na kt\xf3rym w obawie przed zerwaniem obrad, nie dopuszczono nikogo do g\u0142osu. Obrady sterowa\u0142 rosyjski ambasador zza kulis"}),Object(s.jsx)("li",{children:"czerwiec \u2013 sierpie\u0144 1736 \u2013 odby\u0142 si\u0119 sejm pacyfikacyjny w Warszawie"}),Object(s.jsx)("li",{children:"1740 \u2013 Stanis\u0142aw Konarski za\u0142o\u017cy\u0142 Collegium Nobillium"}),Object(s.jsx)("li",{children:"19 listopada 1765 \u2013 otworzono Teatr Narodowy w Warszawie"}),Object(s.jsx)("li",{children:"1765 \u2013 Stanis\u0142aw Poniatowski za\u0142o\u017cy\u0142 Szko\u0142\u0119 Rycersk\u0105"}),Object(s.jsx)("li",{children:"1765\u20131785 \u2013 ukazywa\u0142 si\u0119 czasopismo spo\u0142eczno-polityczne \u201eMonitor\u201d"}),Object(s.jsx)("li",{children:"czerwiec \u2013 lipiec 1768 \u2013 wybuch\u0142o powstanie ch\u0142opskie na Ukrainie (koliszczyzna)"}),Object(s.jsx)("li",{children:"1784\u20131793 \u2013 przebudowa pa\u0142acu w \u0141azienkach"})]}),Object(s.jsx)("div",{className:w.a.img9}),Object(s.jsx)(u.Link,{smooth:!0,spy:!0,to:"union10",children:Object(s.jsx)("button",{children:"Dalej"})})]})]})},v=function(){var i=n.a.useRef(null),e=n.a.useRef(null);return Object(o.useEffect)((function(){z.a.registerPlugin(b.a);var e=i.current.children;z.a.timeline().fromTo(e,.6,{autoAlpha:0,x:-100},{autoAlpha:1,x:0,scrollTrigger:{trigger:"#trigger10",start:"top center",id:"trigger10"}})})),Object(s.jsxs)("div",{id:"trigger10",ref:i,className:w.a.union2,children:[Object(s.jsx)("h1",{children:"Wa\u017cne wydarzenia z XVIII w (2)"}),Object(s.jsxs)("div",{ref:e,className:w.a.content,children:[Object(s.jsxs)("ul",{className:w.a.smallerUl,children:[Object(s.jsx)("li",{children:"6 maja 1787 \u2013 Rosja nie zezwoli\u0142a na przeprowadzenie reform ustrojowych i wojskowych w Polsce"}),Object(s.jsx)("li",{children:"pa\u017adziernik 1788 \u2013 maj 1792 \u2013 obrady Sejmu Wielkiego (Czteroletniego)"}),Object(s.jsx)("li",{children:"1789\u20131790 \u2013 odby\u0142 si\u0119 pierwszy w historii spis powszechny"}),Object(s.jsx)("li",{children:"3 maja 1791 \u2013 uchwalono pierwsz\u0105 polsk\u0105 konstytucj\u0119 (Konstytucja 3 maja)"}),Object(s.jsx)("li",{children:"27 kwietnia 1792 \u2013 zawi\u0105zano konfederacj\u0119 targowick\u0105"}),Object(s.jsx)("li",{children:"maj \u2013 lipiec 1792 \u2013 wojna z Rosj\u0105 w obronie Konstytucji 3 maja"}),Object(s.jsx)("li",{children:"22 czerwca 1792 \u2013 Stanis\u0142aw August Poniatowski ustanowi\u0142 order Virtuti Militari"}),Object(s.jsx)("li",{children:"18 lipca 1792 \u2013 wojska Tadeusza Ko\u015bciuszki przegra\u0142y pod Dubienk\u0105"}),Object(s.jsx)("li",{children:"24 lipca 1792 \u2013 Stanis\u0142aw Poniatowski przyst\u0105pi\u0142 do konfederacji targowickiej"}),Object(s.jsx)("li",{children:"21 stycznia 1793 \u2013 II rozbi\xf3r Polsk"}),Object(s.jsx)("li",{children:"4 kwietnia 1794 \u2013 bitwa pod Rac\u0142awicami wygrana przez wojska Ko\u015bciuszki"}),Object(s.jsx)("li",{children:"17 kwietnia 1794 \u2013 wybuch\u0142o powstanie na \u017bmudzi"}),Object(s.jsx)("li",{children:"7 maja 1794 \u2013 Tadeusz Ko\u015bciuszko wyda\u0142 pod Po\u0142a\u0144cem uniwersa\u0142 (zwany po\u0142anieckim), w kt\xf3rym zapowiedzia\u0142 reform\u0119 agrarn\u0105"}),Object(s.jsx)("li",{children:"10 pa\u017adziernika 1794 \u2013 bitwa pod Maciejowicami: Ko\u015bciuszko dosta\u0142 si\u0119 do niewoli"}),Object(s.jsx)("li",{children:"24 pa\u017adziernika 1795 \u2013 III rozbi\xf3r Polski"})]}),Object(s.jsx)("div",{className:w.a.img10}),Object(s.jsx)(u.Link,{smooth:!0,spy:!0,to:"main",children:Object(s.jsx)("button",{children:"Cofnij"})})]})]})},N=function(){return Object(s.jsxs)(s.Fragment,{children:[Object(s.jsxs)("div",{id:"main",className:l.a.home,children:[Object(s.jsx)("video",{autoPlay:!0,loop:!0,muted:!0,children:Object(s.jsx)("source",{src:j,type:"video/mp4"})}),Object(s.jsxs)("div",{children:[Object(s.jsx)("h1",{children:"Rzeczpospolita"}),Object(s.jsx)("h1",{children:"Obojga Narod\xf3w"}),Object(s.jsx)(u.Link,{smooth:!0,spy:!0,to:"UniaLubelska",children:Object(s.jsx)("button",{children:"Przejd\u017a Dalej"})}),Object(s.jsx)("h2",{children:"Krystian Zieja Maciej Papie\u017c Dawid Kosakowski"})]})]}),Object(s.jsx)("div",{id:"UniaLubelska",className:l.a.unia,children:Object(s.jsx)(k,{})}),Object(s.jsx)("div",{id:"union2",className:l.a.unia,children:Object(s.jsx)(m,{})}),Object(s.jsx)("div",{id:"union3",className:l.a.unia,children:Object(s.jsx)(h,{})}),Object(s.jsx)("div",{id:"union5",className:l.a.unia,children:Object(s.jsx)(g,{})}),Object(s.jsx)("div",{id:"union4",className:l.a.unia,children:Object(s.jsx)(p,{})}),Object(s.jsx)("div",{id:"union6",className:l.a.unia,children:Object(s.jsx)(y,{})}),Object(s.jsx)("div",{id:"union7",className:l.a.unia,children:Object(s.jsx)(x,{})}),Object(s.jsx)("div",{id:"union8",className:l.a.unia,children:Object(s.jsx)(O,{})}),Object(s.jsx)("div",{id:"union9",className:l.a.unia,children:Object(s.jsx)(f,{})}),Object(s.jsx)("div",{id:"union10",className:l.a.unia,children:Object(s.jsx)(v,{})})]})},L=a(7),_=a.n(L),P=function(){return Object(s.jsxs)("div",{className:_.a.navbar,children:[Object(s.jsx)("div",{className:_.a.img}),Object(s.jsx)("h1",{children:Object(s.jsx)(u.Link,{smooth:!0,spy:!0,to:"main",children:"Strona G\u0142\xf3wna"})}),Object(s.jsxs)("div",{className:_.a.elements,children:[Object(s.jsx)("h1",{children:Object(s.jsx)(u.Link,{smooth:!0,spy:!0,to:"UniaLubelska",children:"Unia Lubelska"})}),Object(s.jsx)("h1",{children:Object(s.jsx)(u.Link,{smooth:!0,spy:!0,to:"union3",children:"Administracja"})})]}),Object(s.jsxs)("div",{className:_.a.elements2,children:[Object(s.jsx)("h1",{children:Object(s.jsx)(u.Link,{smooth:!0,spy:!0,to:"union4",children:"Geografia"})}),Object(s.jsx)("h1",{children:Object(s.jsx)(u.Link,{smooth:!0,spy:!0,to:"union6",children:"Wydarzenia"})})]})]})};var K=function(){return Object(s.jsxs)(s.Fragment,{children:[Object(s.jsx)(P,{}),Object(s.jsx)(N,{})]})};t.a.render(Object(s.jsx)(n.a.StrictMode,{children:Object(s.jsx)(K,{})}),document.getElementById("root"))},6:function(i,e,a){i.exports={home:"HomePage_home__2u-qj"}},7:function(i,e,a){i.exports={navbar:"Navbar_navbar__2VR2t",img:"Navbar_img__3GTm9",elements:"Navbar_elements__1umrM",elements2:"Navbar_elements2__30Dry"}}},[[37,1,2]]]);
//# sourceMappingURL=main.34d845fa.chunk.js.map